《**群星會**》是[台灣電視公司](../Page/台灣電視公司.md "wikilink")（台視）播出的一個[國語歌唱](../Page/國語.md "wikilink")[綜藝節目](../Page/綜藝節目.md "wikilink")，1962年11月8日開播，[製作人是](../Page/製作人.md "wikilink")[關華石](../Page/關華石.md "wikilink")，[主持人是詞曲創作者](../Page/主持人.md "wikilink")[慎芝](../Page/慎芝.md "wikilink")。如果台視[試播期間的節目不列入計算](../Page/試播.md "wikilink")，《群星會》是[台灣電視史上第一個](../Page/台灣電視史.md "wikilink")[電視歌唱節目](../Page/電視.md "wikilink")；《群星會》名稱曾經過3次修改，最初的名稱是《音樂歌舞——群星會》，然後改名為《國語歌曲——群星會》，最後改名為《群星會》\[1\]。

## 簡介

《群星會》的節目構想是來自[正聲廣播公司現場歌唱節目](../Page/正聲廣播公司.md "wikilink")《歌壇春秋》；在該節目裡擔任[樂隊領導的關華石以及在該節目裡擔任](../Page/樂隊.md "wikilink")[歌星的慎芝](../Page/歌星.md "wikilink")，在台視開播之後，將該節目的型態搬上電視，名為《群星會》。1962年11月8日起，《群星會》每週播出兩集，每集長度為30分鐘，讓觀眾聽歌也見人。《群星會》由慎芝擔任主持人，關華石指揮自己專屬的樂隊並兼任[小提琴手](../Page/小提琴.md "wikilink")，大部分的歌星來自[台北市](../Page/台北市.md "wikilink")「新南陽歌廳」。《群星會》也經常安排男女舞者伴舞，或是由[曹金鈴](../Page/曹金鈴.md "wikilink")、[崔蓉蓉等舞蹈家表演](../Page/崔蓉蓉.md "wikilink")[舞蹈](../Page/舞蹈.md "wikilink")。慎芝不僅曾為《群星會》的歌星們設計[服飾](../Page/服飾.md "wikilink")，也曾在台視旗下刊物《[電視周刊](../Page/電視周刊.md "wikilink")》逐期撰文介紹歌星並宣傳《群星會》。當時仍是[黑白電視時代](../Page/黑白電視.md "wikilink")，如果歌星服飾上的亮片過多，亮片的-{反}-光會導致播出時的畫面不清晰，故有必要為歌星們設計服飾，以防止歌星穿上亮片過多的服飾來錄影。

1967年7月，《群星會》播映第500集，該集總共邀請17位歌星。1969年12月7日13時20分，台視以《群星會》試播自製[彩色電視節目](../Page/彩色電視.md "wikilink")，是台灣第1個以彩色節目訊號試播的現場節目，第1位上場的是[白嘉莉唱](../Page/白嘉莉.md "wikilink")〈隴上一朵玫瑰〉。\[2\]1970年4月12日13時18分，台視以52小時前運達的2台[飛利浦PC](../Page/飛利浦.md "wikilink")-80彩色攝影機\[3\]現場直播《群星會》，《群星會》成為台灣第一個彩色現場節目。\[4\]

1971年8月5日，台視訓練中心公開招生，位於[台視西翼大樓](../Page/台視大樓.md "wikilink")，主任為台視顧問[姚善輝](../Page/姚善輝.md "wikilink")，下設編劇班、歌唱班、演員班、舞蹈班、高級電視工程班，歌唱班由擔任《群星會》音樂指導的關華石擔任班主任。\[5\]

1975年4月5日，[中華民國總統](../Page/中華民國總統.md "wikilink")[蔣中正](../Page/蔣中正.md "wikilink")[逝世](../Page/蔣中正之死.md "wikilink")；《群星會》受此影響，在該年[冬季宣告暫時停播](../Page/冬季.md "wikilink")。1976年4月，《群星會》復播。1977年3月29日，《群星會》停播，共1283集，但是其主題曲〈群星頌〉依然傳唱至今。

在《群星會》的全盛時期，歌星只要參加《群星會》，就覺得身價上漲了百倍。當時《群星會》是以[現場直播的方式播出](../Page/現場直播.md "wikilink")。此時《群星會》所創造的男女對唱的表演型態風靡一時，如[青山與](../Page/青山_\(歌手\).md "wikilink")[婉曲](../Page/婉曲.md "wikilink")、[夏心與](../Page/夏心.md "wikilink")[張明麗](../Page/張明麗_\(歌手\).md "wikilink")、[謝雷與](../Page/謝雷_\(台灣\).md "wikilink")[張琪](../Page/張琪.md "wikilink")、-{[余天](../Page/余天.md "wikilink")}-與[秦蜜等](../Page/秦蜜.md "wikilink")。

## 主題曲

1963年4月，慎芝將自己作詞作曲的國語歌曲〈群星頌〉定為《群星會》[主題曲](../Page/主題曲.md "wikilink")，讓觀眾聽到〈群星頌〉就會想起《群星會》、並期待《群星會》每集的播出。〈群星頌〉歌詞如下：

> 群星在，天空閃亮　百花在地上開放
> 我們有，美麗幻想　為什麼不來齊歡唱
> 我們也願，星辰一樣　把歡樂散播你的身旁
> 我們也願，像花一般　使你的人生更芬芳
> 朋友們，快來歡唱　讓人間充滿新希望

## 後續

  - 1983年5月，紀念關華石逝世，台視播映[雷鳴主持的](../Page/雷鳴_\(臺灣演員\).md "wikilink")[特別節目](../Page/特別節目.md "wikilink")《懷念群星會：紀念關華石》。
  - 1985年9月15日至1986年3月30日，每週日17:00\~18:00，台視播映[江吉雄與](../Page/江吉雄.md "wikilink")[崔長華製作](../Page/崔長華.md "wikilink")、[方芳芳主持的歌唱節目](../Page/方芳芳.md "wikilink")《群星飛躍》。該節目大量邀請《群星會》的老歌星，以柔和的氣氛演唱1960年代的老歌。
  - 1987年10月10日，台視開播25周年，播映[台慶特別節目](../Page/台慶.md "wikilink")《一百分鐘回顧》。在該節目中，慎芝邀請《群星會》眾歌星演唱25支名曲，並搭配《群星會》當年佈景及[美術設計](../Page/美術.md "wikilink")。
  - 1988年4月，紀念慎芝逝世，台視播映特別節目《群星頌：懷念慎芝專輯》。該節目由台視節目部製作，[龐宜安擔任製作人](../Page/龐宜安.md "wikilink")，[陳君天擔任](../Page/陳君天.md "wikilink")[編劇](../Page/編劇.md "wikilink")，[黃志鴻擔任](../Page/黃志鴻.md "wikilink")[美術指導](../Page/美術指導.md "wikilink")，台視播音員[夏琍琍擔任](../Page/夏琍琍.md "wikilink")[旁白](../Page/旁白.md "wikilink")，《群星會》製作助理[張光勳擔任](../Page/張光勳.md "wikilink")[導播](../Page/導播.md "wikilink")，[攝影師](../Page/攝影師.md "wikilink")[徐國棟掌鏡](../Page/徐國棟.md "wikilink")。慎芝的好友與《群星會》眾歌星都參加了該節目。
  - 1993年11月21日23:10\~00:40及1994年2月14日至4月13日每週一、二23:00\~23:30，《群星會》短暫復播，[趙寧主持](../Page/趙寧_\(台灣\).md "wikilink")，[台視大樂團伴奏](../Page/台視大樂團.md "wikilink")，被稱為「第二代群星會」。
  - 1998年5月7日晚間，紀念慎芝逝世十周年，[海峽兩岸學術文化交流協會理事兼藝術文化交流委員會委員](../Page/海峽兩岸學術文化交流協會.md "wikilink")[包容在台北市](../Page/包容.md "wikilink")[國父紀念館舉辦](../Page/國父紀念館.md "wikilink")「1998群星會懷念歌曲演唱會」。\[6\]
  - 2002年，台視慶祝40週年台慶前夕，台視總經理[胡元輝](../Page/胡元輝.md "wikilink")、台視副總經理[顧安生與台視副總經理](../Page/顧安生.md "wikilink")[施桓麟在](../Page/施桓麟.md "wikilink")[傅培梅調教下親自下廚完成電視特餐](../Page/傅培梅.md "wikilink")「台視長紅」，以台視經典節目名稱為菜餚名稱，獲選的節目有《嫁妝一牛車》、《[流氓教授](../Page/流氓教授_\(電視劇\).md "wikilink")》、《群星會》、《[八千里路雲和月](../Page/八千里路雲和月_\(電視節目\).md "wikilink")》與《[強棒出擊](../Page/強棒出擊.md "wikilink")》等。\[7\]
  - 2004年，富傑傳播[張富製作](../Page/張富.md "wikilink")、[葉璦菱與](../Page/葉璦菱.md "wikilink")[許效舜主持的](../Page/許效舜.md "wikilink")《台視群星會》開播，被稱為「第三代群星會」。許效舜請辭之後，改由[葉璦菱](../Page/葉璦菱.md "wikilink")、[羅時豐主持](../Page/羅時豐.md "wikilink")。2006年4月12日停播。
  - 《台視群星會》停播之後，2008年至2009年，[台灣互動電視公司](../Page/台灣互動電視公司.md "wikilink")（TITV）購入《台視群星會》的[網際網路播映權](../Page/網際網路.md "wikilink")，交由[亞洲綜合台](../Page/亞洲綜合台.md "wikilink")（當時[中華電信MOD第](../Page/中華電信MOD.md "wikilink")33頻道）改名《亞洲群星會》播映。
  - 2011年5月8日晚間，[華風文化在台北市國父紀念館舉辦](../Page/華風文化.md "wikilink")「2011金嗓金曲演唱會－群星歡唱50年」，邀請《群星會》歌手王慧蓮、孔蘭薰、吳靜嫻、青山、金燕、美黛、紀露霞、秦蜜、孫樸生、蔡一紅、閻荷婷、憶如等人獻唱，前台視大樂團指揮[楊水金召集曾在](../Page/楊水金.md "wikilink")《群星會》擔任伴奏的樂手伴奏\[8\]。

## 參加歌星列-{表}-

《群星會》的歌星如下：

1.  [張琪](../Page/張琪.md "wikilink")：嗓音嘹亮，以國語歌曲〈杯酒高歌〉頗受當時[中華民國國軍官兵歡迎](../Page/中華民國國軍.md "wikilink")。
2.  [謝雷](../Page/謝雷_\(台灣\).md "wikilink")：經常與張琪對唱，其中以國語歌曲〈傻瓜與野丫頭〉最為著名。謝雷至今未婚，他與張琪並非[情侶](../Page/情侶.md "wikilink")。
3.  [閻荷婷](../Page/閻荷婷.md "wikilink")、[閻莉婷](../Page/閻莉婷.md "wikilink")：[眷村](../Page/眷村.md "wikilink")-{出}-身的一對姊妹，由於父親喜歡票戲（[京劇](../Page/京劇.md "wikilink")），兩人從小耳濡目染，練就一副好嗓子。
4.  [劉福助](../Page/劉福助.md "wikilink")：以[閩南語歌曲](../Page/閩南語.md "wikilink")〈安童哥買菜〉成名。曾唱過下列[連續劇主題曲](../Page/連續劇.md "wikilink")：台視閩南語連續劇《金瓜石》（播映期間：1971年11月22日至1972年1月12日，共45集）、《西北雨》（播映期間：1971年9月9日至1971年10月30日，共45集）、《嘉慶君遊台灣》（播映期間：1980年3月31日至1980年6月7日，共60集），華視閩南語連續劇《朱洪武開國記》（播映期間：1974年3月9日至1974年5月22日，共61集）。此外，曾經參演[台語電影](../Page/台語電影.md "wikilink")《流浪找愛人》、《流浪島》，也曾經與-{余天}-合作主持台視綜藝節目《[綜藝兵團](../Page/綜藝兵團.md "wikilink")》（播映期間：1980年10月19日至1981年9月27日，共49集）。
5.  [孔蘭薰](../Page/孔蘭薰.md "wikilink")：經常參加勞軍與宣慰[華僑](../Page/華僑.md "wikilink")，成名曲是國語歌曲〈一朵小花〉。曾參演國語電影《乞丐與豔妓》、《再回頭我也不要你》、《招財進寶》等。她與[蔣光超合作時間最久](../Page/蔣光超.md "wikilink")，兩人曾經合作主持台視綜藝節目《合家歡》（播映期間：1969年10月17日至1971年7月2日，共86集）。
6.  [青山](../Page/青山_\(歌手\).md "wikilink")
7.  [吳靜嫻](../Page/吳靜嫻.md "wikilink")：以苦旦的臉型，被[林福地拔擢主演台視](../Page/林福地.md "wikilink")[八點檔連續劇](../Page/八點檔.md "wikilink")《[星星知我心](../Page/星星知我心.md "wikilink")》而成名。
8.  \-{[于璇](../Page/于璇.md "wikilink")}-：嗓音嘹亮柔美，被稱為「歌壇小[周璇](../Page/周璇.md "wikilink")」，以翻唱〈鳳凰-{于}-飛〉而成名。她經常在[東南亞與](../Page/東南亞.md "wikilink")[美國舉辦巡迴](../Page/美國.md "wikilink")[演唱會](../Page/演唱會.md "wikilink")，頗受華僑歡迎。後來她加盟華視，在華視主持節目，也投身公益。
9.  [金燕](../Page/金燕.md "wikilink")：以邊跳邊唱國語歌曲〈多客氣〉而成名，後來定居美國。其子-{[安志杰](../Page/安志杰.md "wikilink")}-被[徐克拔擢主演](../Page/徐克.md "wikilink")[香港](../Page/香港.md "wikilink")[動作片](../Page/動作片.md "wikilink")《[黑俠2](../Page/黑俠2.md "wikilink")》。
10. [冉肖玲](../Page/冉肖玲.md "wikilink")：當年有「小白光」之稱的低音歌后，頂著《群星會》當家女歌手的頭銜，當年推出第一張唱片《藍色的夢》。曾主持台視《冉肖玲時間》。冉肖玲長居香港，2010年1月返台，在[台北國際會議中心開個人演唱會](../Page/台北國際會議中心.md "wikilink")；金燕與她是莫逆之交，也為她演唱會作嘉賓。
11. [倪賓](../Page/倪賓.md "wikilink")：身材矮小，而且成名曲是國語歌曲〈一寸相思一寸淚〉，故被稱為「一寸歌王」。曾與[江美茜合作主持](../Page/江美茜.md "wikilink")[中視綜藝節目](../Page/中視.md "wikilink")《鳳凰爭輝》\[9\]。
12. [憶如](../Page/憶如.md "wikilink")：成名曲是國語歌曲〈痴痴地等〉，其子[潘若迪是](../Page/潘若迪.md "wikilink")[藝人](../Page/藝人.md "wikilink")、[健身](../Page/健身.md "wikilink")[教練](../Page/教練.md "wikilink")。
13. [美黛](../Page/美黛.md "wikilink")：成名曲是國語歌曲〈意難忘〉、〈飛快車小姐〉。
14. [王慧蓮](../Page/王慧蓮.md "wikilink")：擅長唱[小調歌曲](../Page/小調.md "wikilink")。
15. [趙曉君](../Page/趙曉君.md "wikilink")：本名趙黎莉，1948年生，[中國文化學院](../Page/中國文化學院.md "wikilink")[英文](../Page/英文.md "wikilink")-{系}-肄業。披肩長髮，-{表}-情幽怨，愛讀[詩](../Page/詩.md "wikilink")，愛[寫作](../Page/寫作.md "wikilink")，個性神秘，當時被稱為「學生情人」。除了唱歌，專演[愛情劇](../Page/愛情.md "wikilink")。1970年，中視第二部八點檔國語連續劇《[情旅](../Page/情旅.md "wikilink")》開播，連帶捧紅主唱該劇主題曲的趙曉君。1972年，趙曉君與當時遠在美國攻讀[比較文學的](../Page/比較文學.md "wikilink")[詩人](../Page/詩人.md "wikilink")[林綠結婚](../Page/林綠.md "wikilink")。
16. [楊燕](../Page/楊燕.md "wikilink")：成名曲是國語歌曲〈[王昭君](../Page/王昭君.md "wikilink")〉、〈蘋果花〉。其妹[楊欣也是以溫柔婉約的形象出道](../Page/楊欣.md "wikilink")，因遠嫁美國而退-{出}-演藝圈。
17. [康嘉欣](../Page/康嘉欣.md "wikilink")：本名[李水蓮](../Page/李水蓮.md "wikilink")，[台東縣](../Page/台東縣.md "wikilink")[泰雅族人](../Page/泰雅族.md "wikilink")，是[康凱前妻](../Page/康凱.md "wikilink")。退-{出}-演藝圈後進入[神學院](../Page/神學院.md "wikilink")，成為[牧師](../Page/牧師.md "wikilink")。
18. [姚蘇蓉](../Page/姚蘇蓉.md "wikilink")：以一首〈今天不回家〉紅遍全世界的"淚盈歌后"。在電影《像霧又像花》中與幾位《群星會》歌手合演，並主唱該片主題曲。
19. [尤雅](../Page/尤雅.md "wikilink")：唱紅《往事只能回味》。
20. [李雅芳](../Page/李雅芳.md "wikilink")：《寄語白雲》和《人約黃昏後》的原唱。
21. [陳盈潔](../Page/陳盈潔.md "wikilink")
22. [紫薇](../Page/紫薇_\(歌手\).md "wikilink")：唱紅《綠島小夜曲》、《月光小夜曲》、《當我們小的時候》的首席歌星，旗下有“紫家班”。
23. [孫伯堅和](../Page/孫伯堅.md "wikilink")[黃小冬](../Page/黃小冬.md "wikilink")：夫婦，夫唱婦隨。
24. [楊小萍](../Page/楊小萍.md "wikilink")：鼻音歌后，也是當年《群星會》台柱之一，後來也曾是多年長居美國。
25. [陳蘭麗](../Page/陳蘭麗.md "wikilink")：唱《今夕何夕》的瞇瞇眼歌星。
26. [劉冠霖](../Page/劉冠霖.md "wikilink")：大酒渦歌后，中國文化學院音樂舞蹈科畢業。在退出流行歌壇後，劉冠霖就把歌唱事業的重心移轉到教會中，持續演唱福音歌曲，自己也寫詩歌，已定居加拿大。
27. [鄧麗君](../Page/鄧麗君.md "wikilink")：臺灣首部電視連續劇《[晶晶](../Page/晶晶.md "wikilink")》主題曲原唱。15歲初出道時首次參加《群星會》，為該節目年紀最小的來賓。
28. [余天](../Page/余天.md "wikilink")

還有，台視歌唱比賽得到冠軍的《负心的人》原唱[湯蘭花和](../Page/湯蘭花.md "wikilink")《情人橋》原唱[夏台鳳等等](../Page/夏台鳳.md "wikilink")。

## 參考文獻

  - [中華民國電視學會電視年鑑編纂委員會](../Page/中華民國電視學會.md "wikilink")
    編纂，《[中華民國電視年鑑第四輯](../Page/中華民國電視年鑑.md "wikilink")：民國七十三年至七十四年》，中華民國電視學會1986年6月30日出版。
  - 鄭懿瀛
    撰，[〈群星會〉](https://web.archive.org/web/20040821213923/http://km.cca.gov.tw/myphoto/show.asp?categoryid=66)，[行政院文化建設委員會](../Page/行政院文化建設委員會.md "wikilink")《國家文化資料庫》，日期不詳。
  - [國立台灣大學總圖書館](../Page/國立臺灣大學圖書館.md "wikilink")
    整理，[〈慎芝與關華石年表紀事〉](https://web.archive.org/web/20070429003107/http://www.lib.ntu.edu.tw/General/events/ShangChi/s05.htm)。
  - 劉-{志}-原 台北報導，[〈知名詞曲創作人過世17年
    慎芝女代母爭版權〉](http://www.libertytimes.com.tw/2005/new/dec/26/today-so1.htm)，《[自由時報](../Page/自由時報.md "wikilink")》2005年12月26日〈社會新聞〉頭版。
  - 王贊元 著，《再現群星會》，[商周出版](../Page/商周出版.md "wikilink")2007年6月12日出版，ISBN
    9789861248738。
  - [李旼](../Page/李旼.md "wikilink")，[〈群星會〉](https://web.archive.org/web/20090728191243/http://blog.nownews.com/aholiday0630/textview.php?file=302380)，2009年7月15日。

## 外部連結

  - 「第三代群星會」——[《台視群星會》](http://www.ttv.com.tw/drama/2005/all_star/index.htm)
    官方網頁

## 注釋

  - 腳注

<!-- end list -->

  - 來源

[Q群](../Category/停播台灣綜藝節目.md "wikilink")
[Q群](../Category/台視電視節目.md "wikilink")
[Q群](../Category/音樂節目.md "wikilink")

1.  《台視二十年》編輯委員會 編輯，《台視二十年：中華民國五十一年至七十一年》，台灣電視公司1982年4月28日出版，第64頁。

2.  《台視二十年》編輯委員會 編輯，《台視二十年：中華民國五十一年至七十一年》，台灣電視公司1982年4月28日出版，第249頁。

3.  <http://www.tvcameramuseum.org/norelco/norelcothumb.htm>

4.
5.  何貽謀，《台灣電視風雲錄》，[臺灣商務印書館](../Page/臺灣商務印書館.md "wikilink")2002年1月5日出版，ISBN
    9570517352，第172頁。

6.

7.

8.  [2011金嗓金曲演唱會－群星歡唱50年](http://www.ticket.com.tw/dm.asp?P1=0000011269)

9.  《[中國電視周刊](../Page/中國電視周刊.md "wikilink")》第46期（1970年9月5日-{出}-版）第44頁。